\section{Kommunikation zwischen \ac{bms}-Komponenten}

	Die \ac{bms}-Komponenten besitzen teilweise unterschiedliche Versorgungsspannungen, müssen allerdings kommunikativ miteinander in Kontakt stehen. Dazu werden die \ac{bms}-Komponenten auf den unterschiedlichen Spannungsebenen verbunden. Dies fordert isolierte Kommunikationslinien.     
	
	Das heißt, die Hochspannungs- und Niederspannungsseiten müssen durch isolierte Kommunikationsschnittstellen Daten austauschen.
	Um eine sichere Verbindung zwischen den \ac{bms}-Elementen (\ac{pcu}, \ac{bcu}, Sicherheitsboard, Strommesseinheit) zu realisieren, wurden strengere Richtlinien zur Kommunikationsart verwendet. Die Kommunikation soll bestimmten Anforderungen entsprechen, der Bus soll galvanisch getrennt und elektromagnetisch verträglich realisiert werden. Für die Kommunikation zwischen den \ac{bms}-Elementen wurden zwei Kommunikationsarten ausgewählt \ac{isospi} und \ac{can}. Die Kommunikationsschnittstellen entsprechen der Anforderung und können isoliert aufgebaut werden.
	
	\subsection{\ac{isospi} Kommunikationsschnittstelle}
	Die \ac{isospi} Kommunikation ist ein von Linear Technologie hergestelltes System (Patent: Gesichert von U.S. Patenten, einschließlich 8908779).
	Die \ac{isospi} ermöglicht den sicheren und robusten Informationstransfer über die Hochspannungsebene. \ac{isospi} ist besonders nützlich in den Energiespeichersystemen, die Hunderte Volt von in Reihe geschalteten Zellen erzeugen, die eine vollständige dielektrische Isolation erfordern. Für die Hochspannungsebene ist eine Isolation für die Kommunikation zwischen einzelnen \acp{pcu} erforderlich \cite[Kap. 10]{Weicker2013}.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{Bilder/LTC6811/isoSPISW}
		\caption{\ac{isospi} Kommunikation zwischen LTC6811 (\acs{pcu}) und \acs{bcu} über LTC6820 (\acs{spi} auf \acs{isospi} Adapter). Die Anschlüsse IPA, IMA sind die \ac{isospi}-Eingänge, IPB und IMB sind die \ac{isospi}-Ausgänge. Eigene Darstellung in Anlehnung an \cite[Abbildung: 3]{isospi_Abbildung_3}}
		\label{isoSpi_LTC6811}
	\end{figure}

	Die Kommunikation ist bidirektional und mittels verdrillter Kabelpaare realisiert. Sie ist mit Kabeln  einer Länge bis zu 100m unterstützt, siehe \cite[Kap. 1]{ltc6811}. Die verbundenen Elemente werden über eine Signaltransformatoren voneinander galvanisch getrennt (der im Aufbau verwendete Signal-Transformator hat die Markierung H1102NL). Die genaue Verschaltung von \ac{pcu} und \ac{bcu} ist in Abbildung \ref{isoSpi_LTC6811} dargestellt. Die Anschlüsse IPA und IMA sind die Eingänge und IPB mit IMB sind die Ausgänge, so werden mehrere \acp{pcu} nacheinander verschaltet. Um eine Verbindung zwischen \ac{pcu} und \ac{bcu} aufzubauen, wurde ein Adapter LTC6820 verwendet. Die Kommunikation zwischen dem Adapter und der \ac{bcu} ist auch mittels Signaltransformator realisiert. Der Datenaustausch zwischen \ac{pcu} und \ac{bcu} ist mit einer Kommunikationsgeschwindigkeit von bis zu 1 Mbps möglich.
	
	\subsection{\ac{can} Kommunikationsschnittstelle}
	%TODO Cite einbringen
	%https://de.wikipedia.org/wiki/Controller_Area_Network#Topologie 05.03.2019 15:53
	Der CAN-Bus arbeitet nach dem „Multi-Master-Prinzip“ und ermöglicht eine Verbindung zwischen der \ac{bcu} und dem Sicherheitssystem aufzubauen. 
	Ein \ac{can} ist in industriellen Gebieten im Einsatz, insbesondere in der Autoindustrie. Ein \ac{can}  wird als eine Linienstruktur aufgebaut, besitzt keine elektromagnetische Unverträglichkeit und eine feste Datenstruktur\cite[Kap. 10.2.4]{Weicker2013}. Eine Kommunikationsschnittstelle mit dem \ac{can} kann für einen isolierten Datenaustausch zwischen \ac{bcu}, Strommesseinheit und Sicherheitssystem (Abbildung: \ref{abb. Canbus_line}) verwendet werden. Die Kommunikationsschiene eines \ac{can}es besteht aus 2 Leitungen (CAN$\_$L und CAN$\_$H) und ist mit dem Abschlusswiderstand von 120 Ohm an beiden Enden der Linie ausgestattet (Abbildung \ref{abb. Canbus_line}).  Die \ac{bcu} besitzt keinen \ac{can}-Anschluss, deswegen wurde ein CAN - Adapter MCP2515 mit galvanischer Trennung verwendet. Das Sicherheitssystem - \ac{mcu} STM32l433, besitzt einen \ac{can}-Anschluss, wird aber ebenfalls über Schaltung mit galvanischer Trennung an der \ac{can}-Linie angeschlossen. Die Strommesseinheit ist bereits galvanisch getrennt und wurde deshalb ohne zusätzliche Elektronik mit der \ac{can}-Linie verbunden.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.9]{Bilder/Security/can_bus_kom.pdf}
		\caption{CANbus-Kommunikationslinie mit \ac{bcu}, Sicherheitssystem, Strommesseinheit}
		\label{abb. Canbus_line}
	\end{figure}

	\subsection{Datenübertragung zwischen \ac{bcu} und \ac{pcu}}
	Um die Kommunikation zwischen \ac{bcu} (\ac{rpi}) und \ac{pcu} (LTC6811) herzustellen, wurde eine \ac{spi} Schnittelle von \ac{rpi} über \ac{spi} - \ac{isospi} Adapter an die \ac{pcu} angeschlossen. Der \ac{spi}-\ac{isospi} Adapter ist ein von \ac{lt} entworfenes \ac{ic} mit der Nummer LTC6820.	Die gesamte Software für die Kommunikation und Ansteuerung der \ac{bcu} wurde in Python geschrieben, mithilfe der in Kap. \ref{Kap: ST_bcu} beschriebenen Werkzeuge.
	Die Testsoftware wurde mit der folgenden Datenstruktur für LTC6811 entworfen (s. Tabelle: \ref{Datenpaket}). Das Datenpaket besteht aus \ac{cmd}-Daten und \ac{pec}, die Befehlsstruktur bleibt für das Schreiben und Lesen von Daten bezüglich der \ac{pcu} unverändert, was eine strukturierte Datenbearbeitung ermöglicht.
	Der Datenkommunikationstyp hat ein \ac{spi}-Protokoll und mittels der in \ref{Kap: ST_bcu} beschriebenen Bibliotheken für Python3 wurde eine Kommunikation mit der \ac{pcu} aufgebaut.
	Für die \ac{spi}-Datenstruktur wurden die Datenpakete nach dem Muster aus der Tabelle \ref{Datenpaket} übertragen. Die genaue Beschreibung der Befehle und Ansteuerung wird ausführlich im Datenblatt des LTC6811 beschrieben. Die Daten des LTC6811 sind verschlüsselt und es wird nach jedem Datenpaket ein \ac{pec} konfiguriert, welcher für die Datengenauigkeit verantwortlich ist. Der \ac{pec} ist ein 15-Bit- \ac{crc}, welcher ein Prüfverfahren der übertragenen Daten für die Fehlererkennung ist. Der Wert wurde für alle Bits in einer Registergruppe berechnet. Bei der Befehlssendung ist die Reihenfolge der gesendeten Befehle wichtig. Um die \ac{adc}-Werte auszulesen soll zuerst der \ac{adc} gestartet werden.
	Die Befehlskombination für die \ac{pcu} hat folgende Struktur:
	\begin{enumerate}
		\item Schreiben/Lesen der Konfiguration von \ac{pcu};
		\item Lesen der Zellspannung über \ac{adc}
		\item Lesen interner \ac{pcu}-Feedback-Funktionen (z.B. Chiptemperatur);
		\item Starten der \ac{adc} Kalibrierung und ein Selbsttest;
	\end{enumerate}
	und kann die Spannungen von allen \acp{adc} auslesen. Alle Befehle besitzen den gleichen Aufbau (Tabelle: \ref{Datenpaket}), was eine höhere Bearbeitungsgeschwindigkeit der Daten in der Software ermöglicht.	Der \ac{ic} LTC6811 ist ein komplexes System, das mehrere Einstellungen des Batteriemanagments besitzt. Die detaillierten Befehle und Daten der \ac{pcu} stehen im Datenblatt des LTC6811 \cite{ltc6811}.	

\begin{table}[h]
	\caption{Broadcast Schreibbefehl. Nach diesem Muster wurden die Daten auf die \ac{pcu} übertragen und als Antwort von der \ac{pcu} erhalten}
	\centering
	\begin{tabular}{cccccccccc}
		\cline{2-10}
		\multicolumn{1}{c|}{}            & \multicolumn{1}{c|}{1}    & \multicolumn{1}{c|}{2}    & \multicolumn{1}{c|}{3}    & \multicolumn{1}{c|}{4}    & \multicolumn{1}{c|}{5}                                                         & \multicolumn{1}{c|}{6}   & \multicolumn{1}{c|}{7}                                                          & \multicolumn{1}{c|}{8}    & \multicolumn{1}{c|}{9}    \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{Bit Anzahl} & \multicolumn{1}{c|}{8}    & \multicolumn{1}{c|}{8}    & \multicolumn{1}{c|}{8}    & \multicolumn{1}{c|}{8}    & \multicolumn{1}{c|}{8}                                                         & \multicolumn{1}{c|}{}    & \multicolumn{1}{c|}{8}                                                          & \multicolumn{1}{c|}{8}    & \multicolumn{1}{c|}{8}    \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{Befehl}     & \multicolumn{1}{c|}{CMD0} & \multicolumn{1}{c|}{CMD1} & \multicolumn{1}{c|}{PEC0} & \multicolumn{1}{c|}{PEC1} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Data\\ Byte\\ Low\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{...} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Data\\ Byte\\ High\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{PEC0} & \multicolumn{1}{c|}{PEC1} \\ \hline
		\multicolumn{1}{l}{}             & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}                                                           & \multicolumn{1}{l}{}     & \multicolumn{1}{l}{}                                                            & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}      \\
		\multicolumn{1}{l}{}             & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}                                                           & \multicolumn{1}{l}{}     & \multicolumn{1}{l}{}                                                            & \multicolumn{1}{l}{}      & \multicolumn{1}{l}{}     
	\end{tabular}
	\label{Datenpaket}
\end{table}
	Das in Tabelle \ref{Datenpaket} dargestellte Datenpaket besteht aus den folgenden Komponenten:
		
		\begin{itemize}
			\item CMD: ein Befehl für das LTC6811 besteht aus 16 bit und wird aus CMD0 und CMD1 gebildet
			\item PEC: ein Prüfverfahren für übertragene Daten. Wird in der BCU so wie in der LTC6811 generiert, hat 16 bit Länge und wird als PEC1 so wie PEC2 dargestellt 
			\item Data: Daten welche nach der Struktur CMD + PEC übertragen werden
		\end{itemize} 
		
		Nah Tabelle \ref{Datenpaket} wurde ein PEC jeweils für CMD und für Data generiert; PEC0 und PEC1 in den Spalten 3 und 4 sind von PEC0 und PEC1 in den Spalten 8 und 9 zu unterscheiden.